% !TeX root = ../note.tex
\section{Анализ предметной области}\label{sec:analysis}

Конечный успех программного проекта во многом определяется до начала конструирования: на этапе подготовки, которая проводится с учетом всех особенностей проекта.
\par
Первое предварительное условие, которое нужно выполнить перед конструированием, – ясное формулирование проблемы, которую система должна решать. Общая цель подготовки — снижение риска: адекватное планирование позволяет исключить главные аспекты риска на самых ранних стадиях работы, чтобы основную часть проекта можно было выполнить максимально эффективно.
\par
Главный фактор риска в создании ПО — неудачная выработка требований. Требования подробно описывают, что должна делать программная система. Внимание к требованиям помогает свести к минимуму изменения системы после начала разработки~\cite{code_complete}.
\par
Перед формулированием требований необходимо изучить ряд вопросов, которые напрямую влияют на все дальнейшие этапы разработки. В частности, необходимо рассмотреть вопросы выбора платформ, архитектуры. По результатам анализа можно будет составить техническое задание к проектируемому программному средству, которое станет основой для составления функциональных требований.
\par
Данный раздел содержит обзор предметной области по теме дипломного проекта, аналоги создаваемого программного продукта, анализ их достоинств и недостатков. На основе проведенного анализа и с учетом требований формулируются требования к проектируемому программному средству.

\input{sections/01_01_task}

\input{sections/01_02_analogues}

\input{sections/01_03_specification}

Таким образом, в результате анализа предметной области и аналогов создаваемого программного продукта выявлено отсутствие функционала для работы с персоналом, а также сформированы функциональные и нефункциональные требования к программному средству.